\newpage
\begin{section}{Cходимость случайных величин и ЗБЧ}

\begin{definition}

\begin{enumerate}
\item $\xi_n$ сходится к $\xi$ почти наверное (с вероятностью 1)

$P(\omega \in \Omega: \lim\xi_k(\omega) = \xi(\omega)) = 1$ (сходимость почти везде из теории меры)

\item $\xi_n$ сходится к $\xi$ в среднем порядка $r > 0$, если $E|\xi_n - \xi|^r\rightarrow 0$

\item $\xi_n$ сходится к $\xi$ по вероятности, если $\forall \varepsilon > 0$ $P(|\xi_n - \xi| > \varepsilon)\rightarrow 0$ (сходимость по мере)

\item $\xi_n$ сходится к $\xi$ по распределению, если $F_{\xi_n}$ сходится $F_\xi$ во всех точках непрерывности $F_\xi$
\end{enumerate}
\end{definition}

Связь между определениями такая:

$1\Rightarrow 3$ по теореме Лебега (обратной стрелочки нет, также был пример)

$2\Rightarrow 3$ $P(|\xi_n - \xi| >\varepsilon) = P(|\xi_n - \xi|^r> \varepsilon^r) \overset{\text{нер-во Маркова}}{ \le } \frac{E|\xi_n - \xi|^r}{\varepsilon^r} \rightarrow 0$

$1\nRightarrow 2$, и, следовательно, $3\nRightarrow 2$

Пример: $\Omega = [0, 1]$, $\xi_n = n^\frac{1}{r}\chi_{[0, \frac{1}{n})} \rightarrow \xi \equiv 0$, но 
$E{\xi_n}^r = 1$

$2\nRightarrow 1$ (и, значит, $3\nRightarrow 1$). Например, лексикографический порядок, $\xi_{n, k} = \chi_{[\frac{k}{n}, \frac{k + 1}{n}]}$, $E\xi_{n, k}^r = \frac{1}{n}\rightarrow 0$, но сходимости почти везде нет

$4\nRightarrow 3$ некорректная постановка вопроса

$3\Rightarrow 4$ 

\begin{proof}
$\{\xi_n\le x\} \subset \{\xi\le x+\varepsilon\}\cup \{|\xi_n - \xi|\ge \varepsilon\}$

$F\xi_n (x) = P(\xi_n\le x) \le P(\xi\le x+\varepsilon) +P(|\xi_n - \xi|\ge\varepsilon) = F_\xi(x + \varepsilon) + P(|\xi_n - \xi|\ge \varepsilon)$

$(*)$ $\underset{n\rightarrow +\infty}{\overline{\lim}} F_{\xi_n}(x) = F_\xi (x + \varepsilon) + \underset{n\rightarrow +\infty}{\lim} P(|\xi_n - \xi|\ge\varepsilon) = F_\xi(x+\varepsilon)$


$\{\xi\le x - \varepsilon\}\cap \{|\xi_n - \xi|< \varepsilon\}\subset\{\xi_n \le x\}$

$\{\xi >x\}\subset \{\xi > x - \varepsilon\} \cup \{|\xi_n - \xi| \ge\varepsilon\}$

$P(\xi_n > x) \le P(\xi > x-\varepsilon) + P(|\xi_n - \xi|\ge\varepsilon) $

$1 - F_{\xi_n}(x)\le 1-F_\xi(x-\varepsilon) +P(|\xi_n - \xi|\ge\varepsilon)$

$F_{\xi_n}(x) \ge F_\xi (x - \varepsilon) + P(|\xi_n - \xi|\ge\varepsilon)$

$(**)$ $\underline{\lim} F_{\xi_n}(x)  \ge F_\xi (x-\varepsilon)$

Итого, из $(*)$ и $(**)$: $\forall \delta > 0$ $F_\xi(x) - \delta \le F_\xi (x - \varepsilon)\le \underline{\lim} F_{\xi_n}(x) \le \overline{\lim}F_{\xi_n}(x) \le F_\xi(x+\varepsilon) < F_\xi(x) + \delta$

$\varepsilon\rightarrow 0$ $\Rightarrow$ $\exists\lim F_{\xi_n}(x) = F_\xi (x)$. (Первое и последнее неравенства верны, так как точка непрерывности $F_\xi$)
\end{proof}


\begin{theorem}
$\xi_1, \ldots$ --- независимые случайные величины. $\xi_i : \mathbb{R}^{n_i} \rightarrow \mathbb{R}$ измерима относительно борелевской $\sigma$-алгебры

Тогда $f_1(\xi_1, \ldots, \xi_{n_1}), f_2(\xi_{n_1 + 1}, \ldots, \xi_{n_2}), \ldots$ независимы
\end{theorem}

\begin{proof}

$f(\xi_1, \ldots, \xi_n)$ и $g(\eta_1, \ldots, \eta_m)$ независимы, если $\xi_1, \ldots, \xi_n, \eta_1, \ldots, \eta_m$ независимы.

Надо проверить независимость событий $\{f(\xi_1, \ldots, \xi_n)\in A\}$ и $\{g(\eta_1, \ldots, \eta_m)\in B\}$

$\{f(\xi_1, \ldots, \xi_n)\in A\} = \{(\xi_1, \ldots, \xi_n)\in \overline{A}\}$, где $\overline{A} = f^{-1}(A)$

$\{g(\eta_1, \ldots, \eta_m)\in B\} = \{(\eta_1, \ldots, \eta_m)\in \overline{B}\}$, где $\overline{B} = f^{-1}(B)$

$P((\xi_1,\ldots, \xi_n)\in \overline{A})\cdot P((\eta_1, \ldots, \eta_m)\in\overline{B}) = P((\xi_1, \ldots, \xi_n, \eta_1, \ldots, \eta_m)\in \overline{A}\times\overline{B}) $

Поскольку слева произведения мер на $\mathbb{R}^n$ и $\mathbb{R}^m$, а справа ~--- мера на $\mathbb{R}^n\times \mathbb{R}^m$, и эти меры заданы на борелевских множествах, то достаточно проверить независимость на ячейках:

$P((\xi_1, \ldots, \xi_n)\in (a, b]) = P(\xi_1\in(a_1, b_1])\cdot\ldots\cdot P(\xi_n\in (a_n, b_n])$

Также расписываем другие 2 штуки и понятно, что получилось равенство.
\end{proof}

\begin{theorem}(ЗБЧ)

$\xi_1, \ldots$ попарно некоррелированы

$\Variance\xi_n$ ограничены, $S_n := \xi_1 + \ldots + \xi_n$. Тогда $P(|\frac{S_n}{n} - E\frac{S_n}{n}|\ge t)\rightarrow 0$
при $t > 0$.
\end{theorem}

\begin{proof}

$P(|\frac{S_n}{n} - E\frac{S_n}{n}|\ge t) \underset{\text{нер-во Чеб.}}{\le} \frac{\Variance(\frac{S_n}{n})}{t^2} = \frac{\Variance(S_n)}{n^2t^2} \overset{\text{т.к. cov = 0}}{=} \frac{\sum\Variance\xi_n}{n^2t^2} \overset{\text{т.к. $\Variance <\infty$}}{\le} \frac{nM}{n^2t^2} = \frac{M}{nt^2}\rightarrow 0$
\end{proof}

\begin{consequences}

\begin{enumerate}
\item (ЗБЧ в форме Чебышёва)

$\xi_1, \ldots$ независимые одинаково распределенные случайные величины с конечной дисперсией и $a = E\xi_1$, тогда $P(|\frac{S_n}{n} - a|\ge t) \rightarrow 0$ при $t > 0$, то есть $\frac{S_n}{n}$ сходится к $a$ по вероятности

\begin{proof}
Просто подставляем в теорему, поскольку они независимы, то некоррелированы, дисперсии ограничены, поскольку равны. И $E\frac{S_n}{n} = a$ также из-за того, что они одинаково распределены.
\end{proof}

\item (ЗБЧ для схемы Бернулли)

$p$~--- вероятность успеха, $\xi_1, \ldots$ независимые бернуллиевские случайные величины $\Rightarrow $ $P(|\frac{S_n}{n} - p|\ge t)\rightarrow 0$ при $t > 0$.
\end{enumerate}

\begin{proof}
$E\xi_1 = P(\xi_1 = 1) = p$, $\Variance\xi = E\xi_1^2 - (E\xi_1)^2 = p - p^2$, показали ограниченность дисперсий, и можно применить теорему.
\end{proof}
\end{consequences}

\begin{theorem}(Усиленный ЗБЧ)

$\xi_1, \ldots$ независимые случайные величины, $E|\xi_k - E\xi_k|^4\le C$

Тогда $\frac{S_n}{n} - E\frac{S_n}{n} \rightarrow0$ почти наверное
\end{theorem}

\begin{proof}

$a_n :=E\xi_n$, $\tilde{\xi_n} = \xi_n - a_n$, $E\tilde{\xi_n} = 0$

$E\xi_n^4\le c \overset{?}{\Rightarrow} \frac{\tilde{\xi_1} + \ldots + \tilde{\xi_n}}{n}\rightarrow 0$ почти наверное

Далее считаем, что $a_n = 0$, $A_n := \{|\frac{S_n}{n}|>\varepsilon\}$

Если в какой то точке нет стремления к нулю, то это означает, что она лежит в бесконечном числе $A_n$. Мы раньше обсуждали, как можно описать все такие множества, они описываются как $A = \overset{\infty}{\underset{n = 1}{\cap}}\overset{\infty}{\underset{k = n}{\cup}} A_k$ и надо доказать, что $P(A) = 0$. По лемме Борелля-Кантелли (конец 3го параграфа) достаточно доказать, что $\overset{\infty}{\underset{n = 1}{\sum}} P(A_n)\le +\infty$.

$P(A_n) = P(|\frac{S_n}{n}|^4 > \varepsilon^4) \le \frac{E(\frac{S_n}{n})^4}{\varepsilon^4} = \frac{ES_n^4}{n^4\varepsilon^4}$ $(*)$

Достаточно доказать, что $Es_n^4\le cn^4$

$(\xi_1 + \ldots + \xi_n)^4 = \sum \xi_k^4 + С_1\underset{i\neq j}{\sum}\xi_i^2\xi_j^2 + С_2\sum\xi_i^2\xi_j\xi_k + С_3\sum\xi_i^3\xi_k + С_4\sum\xi_i\xi_j\xi_k\xi_l$

$E S_n^4 = \sum E\xi_k^4 + C_1\underset{i\neq j}{\sum}E(\xi_i^2\xi_j^2) + 0 + 0 + 0 (так как E\xi_k = 0) \le nC + C_1\underset{i\neq j}{\sum}E(\xi_i^2)E(\xi_j^2)\overset{\text{нер-во Ляпунова}}{\le} nC + C_1\sum\sqrt{E\xi_i^4}\sqrt{E\xi_j^4} \le nC + C_1n^2C \le cn^2$

$\Rightarrow (*)\le \frac{c}{n^2\varepsilon^4}$ $\Rightarrow$ сходящийся ряд $\Rightarrow$ $P(A) = 0$ $\Rightarrow$ есть сходимость почти везде
\end{proof}

\begin{consequence}(для схемы Бернулли) $p$~--- вероятность успеха

Тогда $\frac{S_n}{n}\rightarrow p$ почти наверное
\end{consequence}

\begin{proof}
$E(\xi_1 - p)^4<+\infty$, так как $(\xi_1 - p)^4 = p^4$ с вероятностью $1-p$ и $(1- p)^4$ с вероятностью $p$, то есть бесконечности неоткуда взяться
\end{proof}

\begin{theorem}(УЗБЧ в форме Колмогорова)

$\xi_1, \ldots$ независимые одинаково распределенные случайные величины.

$S_n := \xi_1 + \ldots + \xi_n$. Тогда $\frac{S_n}{n}\rightarrow a$ почти наверное $\Leftrightarrow$ $a=E\xi_1$
\end{theorem}

\begin{proof}
Без доказательства.
\end{proof}

\begin{example}(Метод Монте-Карло)
    Вот у нас есть фигура на плоскости и, допустим, мы умеем по заданной точке отвечать на вопрос, лежит она в фигуре или нет (к примеру, фигура задается системой каких-то неравенств). Хотим найти ее площадь. Ограничим фигуру прямоугольником, в котором она точно содержится полностью, и будем случайно выбирать в нем точки и узнавать для каждой, лежит ли она в фигуре: $\xi_i = 1$, если лежит, $\xi_i = 0$, если не лежит. 

$p = \frac{\text{площадь фигуры}}{\text{площадь прямоугольника}}$

УЗБЧ для схемы Бернули говорит нам, что $\frac{S_n}{n}\rightarrow p$ почти наверное, то есть, посчитав большое количество точек, можно понять, чему примерно равна площадь фигуры.
\end{example}
\end{section}
